【易話企管】警隊管理 不節則危

【易話企管】警隊管理 不節則危

警員不斷被質疑使用過份武力，多次失控攻擊市民，是「不節制」的一種。資料圖片

警民對峙，社會上意見撕裂，有批評示威民眾勇武挑釁，亦有好大聲音歸咎警隊高層管理不善、策略失當。刻下境況，或可用易經第六十卦「節卦」來解構。

隨時擦槍走火

節的意思是節制，包括有節度，守禮儀，行節儉，也可理解為管治、管理。卦象是上卦為水（坎），下卦為澤（兌）。澤為湖泊，可以節制江河流經湖泊的水勢與水位。節制如果不能有效，恐怕因為水患而造成災難。節的卦德，特性是：亨。苦節，不可占。意思是有節守禮，就亨通；如果以節制為苦，其後果不可預測、不堪設想。

公眾期望受過專業訓練的警員，相對示威人士應有更大克制能力。但自六月風暴以來，這支紀律部隊不斷被質疑使用過份武力，多次失控攻擊市民。最危險的火頭，相信是7.21元朗白衣人襲擊事件。放縱和容許不法行為，也是「不節制」的一種。

在社會環境持續惡化的情勢中，對一般市民大眾而言，節卦六個爻的其中的爻辭也有啟示。第一爻：不出戶庭，無咎。因為外面有兇險，不宜他往。例如元朗有暴力襲擊事件，大家要注意安全，避開危險的地方；第二爻：不出門庭，凶。有戰亂的地區，庶民躲避危險，流亡而成難民。用現代的角度，就是港人紛紛思考移民，離鄉別井，只能嗟歎古今中外皆然。

節卦的第六爻：苦節。貞，凶。悔亡。這一爻指所作所為以節為苦而放任失節，預測結果兇險。可以預見，如警察以至各方繼續無節制，香港將從此永無寧日，最憂慮是擦槍走火，終造成人命損失。

李天生 香港中文大學商學院前院長

上一則
上一則
國壽新華保險齊發盈喜

下一則
下一則
中石化原油產量跌1.4%